

\section{Tervezés}

\subsection{Bevezető}

Jelen rendszerterv a leírt rendszer részletes megvalósítását
tartalmazza, a tervezés egyes fázisait külön tárgyalja, a felmerülő
problémákra minél pontosabb és részletesebb megoldásokat keresve.

\subsection{A megvalósítási lehetőségek}

Ebben a részben megvizsgálom, hogy az IMS használata esetén milyen lehetőségek vannak a csoportos üzenetküldés megvalósítására. A megoldások tárgyalása során kitérek azok előnyeire, a hátrányaira, illetve a felmerülő problémákra.

Első megoldásként kézenfekvőnek tűnhet, hogy a SIP protokoll által nyújtott MESSAGE típusú üzenetek törzsében küldjük el a multimédia üzenetet a címzetteknek. Ennek a megoldásnak az az előnye, hogy nem kell másik protokollt használni az üzenetek átviteléért, hanem a SIP protokoll nyújtotta funkciókat alkalmazzuk. A megoldás előnye viszont eltörpül a hátrányok mellett. Először is a MESSAGE típusú üzenetnek nem adható meg egynél több címzett, így minden címzettnek különálló MESSAGE üzenetben kellene elküldeni ugyanazt a tartalmat. Ez a megszorítás redundanciához vezet, mivel a feladónak ugyanazt az üzenetet minden címzettnek külön el kell küldenie, ami a válaszidőt is jelentősen megnövelné. Másrészről, ha egy multimédia tartalom nem fér bele a MESSAGE üzenet törzsébe\footnote{Mekkora ez a limit? Utánanézni!!!}, akkor ezt a tartalmat a küldő oldalon kisebb darabokra kellene tördelni, a darabokat külön üzenetekben elküldeni, majd a vevő oldalon a kisebb darabokból a teljes üzenetet rekonstruálni. A probléma ezzel az, hogy a SIP MESSAGE üzenettípus nem támogatja, hogy a vevő képes legyen az eredeti üzenetet előállítani az üzenet darabokból. Ennek az az oka, hogy a MESSAGE üzenettípus nem támogatja a tartalom több darabban való átvitelét. A vevő oldalon az egyes üzenetrészeket nem tudjuk összerendelni egymással, így nem tudjuk eldönteni, hogy a beérkező MESSAGE üzenetek közül melyik hordozza ugyanazon tartalom egy darabját, és melyik nem. További probléma, hogy az üzenetek nem sorszámozottak, így azt eredeti küldési sorrendet sem tudnánk visszaállítani.



\subsection{Funkcionális terv}


A következő fejezetekben az egyes elemek funkciójának részletes tárgyalása
következik.

\subsubsection{A kliens pc}
\label{sec:kliens_pc}


\subsubsection{Alkalmazás szerver}


\subsubsection{Adatbázis szerver}
\label{sec:adatbszerver}

A küldő felhasználótól az alkalmazás szerveren keresztül érkező
multimédia üzenetek tárolását valósítja meg.

Tárolásra kerülnek a felhasználótól érkező üzenet adatai. Ezek közé tartozik
a feladó azonosítója (SIP URI), a címzettek azonosítói (SIP URI), valamint maga a multimédia üzenet.

\subsubsection{Fejlesztő környezet}

Mind a kliens, mind szerver oldal implementálása Java nyelven történik. A kliens oldal megvalósítása az Ericsson cég által nyújtott Service Development Studio 4.1 fej\-lesz\-tő eszköz segítségével történik. Az eszköz képest az IMS rendszer fő funkcionális elemeit emulálni.


\subsection{Tesztelési terv}
\label{sec:tesztelesi_terv}

A rendszer tervezésének fontos részét képezi a funkcionális tesztelés. Leegyszerűsíti a megvalósítást ill. segít elkerülni olyan hibákat, melyekre az imp\-le\-men\-tá\-lás során talán nem derülne fény. A rendszer étékelésének alapjául szolgál.

Teszteket érdemes modulonként végezni, ami után - feltételezve, hogy az egyes mo\-du\-lok működése megfelelő - a teljes rendszer tesztelése következhet. %Ehhez meg kell határozni, hogy melyik bemeneti adatra mi az elvárt viselkedés. Unit tesztek.
Az egyes modulok és feladatainak részletes leírása \aref{sec:interfesz_terv}.~fejezetben található. Az alábbiakban ezen modulok tesztelésének rövid leírása, majd a globális tesztelés következik.

\subsubsection{Modulok tesztelése}

A kliens és szerver közötti hálózaton történő kommunikációt megvalósító üzenetek előállításának ill. a beérkező üzenetek elemzésének tesztelése szintén elengedhetetlen a helyes működéshez.

\subsubsection{Globális tesztelés}

\subsection{Üzemeltetési terv}
\label{sec:uzemeltetesi_terv}

\subsection{Interfész terv}
\label{sec:interfesz_terv}

Két fő komponensre különül el a rendszer fejlesztése: kliens-
ill. szerveroldali részre.

\subsubsection{Kliens}
\label{sec:kliensinterfesz}

\subsubsection{Szerver}
\label{sec:szerverinterfesz}

\subsection{Adatbázis terv}

A következő fejezetek a kommunikációs üzenetek szerkezetét valamint a használt adatbázis felépítését tárgyalják.


\subsubsection{Kommunikációs üzenetek}
\label{sec:kommuzenetek}

\subsubsection{Az adatbázis}
\label{sec:adatb}

\subsection{Megvalósítási terv}
\label{sec:megvalositas}

\subsubsection{A kliens megvalósítása}

\subsubsection{A szerver megvalósítása}
\label{sec:szervermegvalositas}


\subsection{Összefoglalás}

